Une partie d'une structure a été effleurée en
1956\footnote{\cite[7]{Bittel1957c}.}, elle fut partiellement dégagée
en 1957\footnote{\cite[20]{Neve1958}.}, puis complètement fouillée en
1958 (pour sa position dans la ville basse, voir
\cref{vestiges-EBA-WTER}, \cpageref{vestiges-EBA-WTER}). L'état final
de la fouille n'est pas mentionné dans les rapports publiés. Jusqu'à
présent, seul l'état de 1956 était publié, accompagné d'un échantillon de la
céramique\footnote{\cite[35--39]{Fischer1958}.}. Cette
structure a été interprétée en 1956 comme un four de potier en raison
de traces de feu d'une grande intensité et de divers fragments de
jarres. La fouille finale de 1958 a été menée par \Otten{}, qui a livré un
rapport interne assez détaillé et \Neve{} a réalisé les plans et la
coupe (\cref{Four-EBA-Bo58}).

Cette structure se situe à mi-chemin entre le \tempelI{} et
l'\abschnittsmauer{}, au sud de la route moderne. Elle a été enterrée
dans une fosse rectangulaire d'environ \SI{3}{\meter} sur
\SI{1,5}{\meter} dont le niveau supérieur était légèrement plus
profond que le sol vierge environnant (voir les profils
\cref{Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail},
\cpageref{Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail}). La structure est
formée de deux chambres rectangulaires en orthostates. Ces chambres
étaient fermées par une série de dalles similaires aux orthostates et
étaient séparées par un remplissage de 4 assises de briques. Toute la
structure a subi (au moins) un feu intensif qui a fait éclater les
pierres, cuit les assises de briques et réduit en scorie argile,
briques, pierres et tessons. Dans l'une des conduites, plusieurs
fragments d'une grosse jarre de stockage ont été découverts. La
céramique associée à cette sructure tout comme sa position
stratigraphique ne laissent aucun doute sur sa datation du
\BA{}\footnote{\cite[35--39]{Fischer1958}.}. C'est la seule structure
de cette période de la \WTer{}.

Dans le rapport de fouille, la structure a été interprétée en 1956 comme un four de
potier, alors que le rapport de 1958 considère les vestiges comme les
restes d'une double tombe. Dans ce rapport interne est consignée une description
assez imaginative : «~\citde{ Der Befund dieser Anlage lässt am ehesten an ein
Doppelgrab denken. Im Verlaufe eines, in der Antike Kleinasiens bisher nicht
bekannten Bestattungskultes wurde über dem Grabplatz der beiden Toten,
d.~h.
unmittelbar auf den Decksteinen‚ ein Feuer entzündet, offenbar mit dem Zweck,
die Leichname und deren Beigaben und die Grabanlage zu verbrennen. Der Brandherd
dürfte der mit einer leicht brennbaren flüssigen Masse (Öl?) gefüllte Pithos
gewesen sein, dessen ursprünglicher Standort über dem westlichen Grabteil lag
und der hier von einer Lehmziegelwand umgeben war -- womit sich die zahlreichen,
die Grube ausfüllenden verbrannten Ziegelfreagmente erklären ließen. Die
ungeheure Hitzeentwicklung der Feuersbrunst (s.~o.) brachte den Pithos zum
Platzen, sodass sich dessen Inhalt in die Grabkammern ergoss und deren Inneres
total verbrannte. So konnte von den Leichen außer einigen Knochensplittern
nichts gefunden werden. Nach dem Brand wurde die Grube mit dem Schutt ausgefüllt
und eingeebnet.}~»\footnote{Rapport préliminaire interne de 1958.}

Même si les crémations sont pratiquées au \BA\footnote{\cite{Seeher1993}}, cet
ensemble architectural ressemble à une structure de combustion à deux chambres
parallèles pour la circulation de l'air. La taille de l'installation
(\SI{3}{\meter} sur \SI{1,5}{\meter}) paraît quelque peu démesurée pour le
travail du métal et on serait donc plutôt tenté d'y voir un four de potier.
L'interprétation de four paraît bien adaptée à l'absence de structures
environnantes contemporaines, puisque les fours, surtout de cette dimension,
sont souvent mis à l'écart.

 \opt{optbw}{
   \afterpage{
  \begin{landscape}
   \begin{figure}[h!]
   \centering
     \includegraphics[width=190mm]{Fig_15}
     \caption{Structure de combustion du \BA{} (dessin de \Neve).}
     \label{Four-EBA-Bo58}
   \end{figure}
  \end{landscape}
}
 }
